%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a4paper, margin=1.7cm]{geometry}

\title{{\large Information chiffrée}}
\date{17/10/2016}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{Révisions}

\usepackage{tabularx}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}

\usepackage{soul}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\textbf{Nom : \blanc{Carl Frederich Gauss}}
\hfill
\textbf{Voisin(e) : \blanc{Carl Frederich Gauss}}

~\\
\hrule
\maketitle

\begin{em}

Ceci est une \emph{auto-évaluation}. Le but est de voir ce que vous avez compris du cours et ce que vous n'avez pas compris, pour pouvoir réviser efficacement pour le devoir de fin de chapitre.

Faites ces exercices au départ en condition devoir (sans regarder le cours, sans aide), mais aidez-vous du cours, de votre voisin ou du professeur si nécessaire.

Vous pouvez travailler à deux, mais \ul{rendez une copie par personne}.

\ul{Ce travail sera noté}, et comptera pour deux points dans le prochain devoir. \ul{Le \emph{travail} est noté, pas les résultats} : si vous travaillez sérieusement, que vous évaluez soigneusement vos points forts et vos difficultés, vous pouvez avoir tous les points même si aucune de vos réponses n'est correcte.

\ul{Pour chaque compétence, évaluez votre maîtrise avec :}
  \texttt{--} (je ne comprends pas),
  \texttt{-} (je comprends la correction, mais je ne sais pas le refaire),
  \texttt{+} (je sais faire, mais j'ai encore besoin d'entraînement),
  \texttt{++} (je saurai le refaire).
\end{em}

{\rowcolors{1}{}{lightgray}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|}
  \hline
  \textbf{Compétence} & \textbf{Question} & \textbf{Maîtrise} \\
  \hline
  Calculer un taux d'évolution & Ex 1.2 &  \\
  Appliquer un taux d'évolution & Ex 1.1 / Ex 1.4a  &  \\
  Calculer un coefficient multiplicateur & Ex 2.1 &  \\
  %Appliquer un coefficient multiplicateur & TODO &  \\
  %Passer du taux d'évolution au coefficient multiplicateur et inversement & TODO &  \\
  Manipuler les taux d'évolution successifs & Ex 1.4b &  \\
  Calculer un taux d'évolution réciproque & Ex 4.2  &  \\
  Calculer un indice simple en base 100 & Ex 3 &  \\
  %Calculer une valeur connaissant l'indice simple & TODO &  \\
  %Manipuler l'indice simple & TODO &  \\ % Calcul à partir d'une année qui n'est pas l'année de référence ; Calcul du taux d'évolution à partir des indices ; etc.
  %Passer de l'indice simple au coefficient multiplicateur ou au taux d'évolution, et inversement & TODO &  \\
  Déterminer la solution positive des équations du type $x^n=a$ & Ex 1.3 / Ex 4.1 &  \\
  Calculer un taux d'évolution moyen & Ex 1.3 &  \\
  Arrondir un résultat comme demandé & Ex 1.1 / Ex 1.2 / Ex 4.1 & \\
  \hline
\end{tabularx}
}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac : Nouvelle-Calédonie, septembre 2015]

  Le tableau ci-dessous donne la consommation de soins et de biens médicaux (CSBM) en
  France, en milliards d'euros :

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{2.5cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      Année 						&2000 	&2004 	&2005 	&2009 	&2011\\ \hline
      CSBM en milliards d'euros 	&114,6 	&		&		&171,1	& 180\\ \hline
      \multicolumn{6}{r}{\emph{Source : Drees, Comptes de la santé}}
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Sachant que l'augmentation entre 2000 et 2005 a été de 29,2\,\%, calculer la CSBM en France en 2005.

      \emph{On arrondira le résultat au dixième.}
    \item Déterminer le taux d'évolution global de la CSBM en France entre 2000 et 2011.

      \emph{On donnera le résultat sous forme de pourcentage arrondi au dixième.}
    \item Démontrer alors que le taux annuel moyen d'augmentation de la CSBM en France entre
      2000 et 2011, arrondi au dixième, est égal à 4,2\,\%.
    \item Dans cette question, on admet que le taux annuel d'augmentation de la CSBM en
      France entre 2000 et 2011 reste constamment égal à 4,2\,\%.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la CSBM en France en 2004. On arrondira le résultat au dixième.
        \item L'affirmation \og si l'évolution se poursuit ainsi, la CSBM en France dépassera 200 milliards d'euros en 2015 \fg{} est-elle vraie ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac : Polynésie, juin 2015]

  On s’intéresse aux évolutions décennales (par période de 10 ans) du P. I. B. en France de 1950 à 2010.

  Pour savoir dans quelle décennie il y a eu la plus forte évolution, on utilise une feuille
  de calcul d'un tableur. On calcule les coefficients multiplicateurs pour chacune des
  évolutions.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{0.65\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      &A &B &C\\ \hline
      1& Année& P. I. B.& coefficient\\ \hline
      2& 1950	& 15,5&\\ \hline
      3& 1960 &47,0 &\numprint{3,03225806}\\ \hline
      4& 1970 &126,1 &\numprint{2,68297872}\\ \hline
      5& 1980 &453,2 &\numprint{3,59397304}\\ \hline
      6& 1990 &1 058,6 &\numprint{2,33583407}\\ \hline
      7& 2000 &1485,3 &\numprint{1,40307954}\\ \hline
      8& 2010 &1 998,5&\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer le coefficient multiplicateur manquant en C8.
    \item Quelle décennie a donc vu la plus forte évolution du P. I. B. ?

  \end{enumerate} 
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac : Polynésie, juin 2015]

Le tableau ci-dessous donne le montant du SMIC mensuel net au 1\up{er} septembre de chaque année.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|l|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année 			&2010 			&2011 			&2012 			&2013\\ \hline
Montant en euros&\numprint{1053,24} 	&\numprint{1072,07} 	&\numprint{1118,29} 	&\numprint{1120,43}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En prenant comme base $100$ l'année 2010, quel est l'indice du SMIC mensuel net pour l'année 2013 ? On arrondira le résultat à l'unité.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Les questions sont indépendantes.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item Donner la solution positive de l'équation suivante, arrondie au millième.
      \[x^9=1729\]
    \item Un été, un incendie à tué 47\% des écureuils d'une forêt. Quelle devrait être le taux d'évolution de la population d'écureuils pour qu'elle retrouve son niveau initial ? On donnera le résultat sous la forme d'un pourcentage arrondi à l'unité.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
